---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۴۶۰
---
# غزل شمارهٔ ۲۴۶۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نسزد زجوهرفطرتت به جنون شبهه وشک زدن</p></div>
<div class="m2"><p>چو نفس جریدهٔ ماو من به هوس نوشتن و حک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به بساط جرعه‌کشان تو، غم نقل و باده‌که می‌کشد</p></div>
<div class="m2"><p>که توان ز حرف تبسمت به‌هزار پسته نمک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چه ظهورگرد سپاه تو چه خفا تغافل جاه تو</p></div>
<div class="m2"><p>به‌گشاد و بست نگاه تو در راز ملک و ملک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به جهان رنگ فنا اثر غم امتحان دگر مبر</p></div>
<div class="m2"><p>بر محرمان ستم است اگر زرگل رسد به محک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو شه قلمرو عزتی چه جنون ز طبع ‌تو جوش زد</p></div>
<div class="m2"><p>که درند جیب تعیّنت غم پینه بر کپنک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز مزاج پیچش خلق دون خجل است طعنه‌گر فنون</p></div>
<div class="m2"><p>نشوی جراحت مرده را هوس آزمای‌کلک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اثر دماغ رعونتت شده رنگ پستی دولتت</p></div>
<div class="m2"><p>به‌کجاست‌ گوشهٔ زانویی‌ که توان علم به فلک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بگذر ز حاصل مدعا که به حکم فرصت بی‌بقا</p></div>
<div class="m2"><p>چمن است بر سر زخم ما گل انتظار گزک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>پی وهم هرزه عنان مدو به سراب غرق‌ گمان مشو</p></div>
<div class="m2"><p>ز شنای بحر گمان مرو به خیال باطل حک زدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>حذرای حسود جنون حسب ‌که به حکم آگهی ادب</p></div>
<div class="m2"><p>مثلی‌که بیدل مازند به تو نیست‌ کم ز کتک زدن</p></div></div>